% Second Epistle to the Corinthians
% Typesetting copyright (C) 2009 Jaromir Hradilek

\epistle[Druhá epištola S. Pavla k Korintským]{Druhá epištola (S.) Pavla apoštola}{k Korintským}

\begin{multicols}{2}

\bookmark{II.\,Korintským}

\chapter[1]{Kapitola 1.}

\begin{excerpt}
  Pozdraviv Korintských, \verseref[2K1:3]{3.} a Pánu Bohu z ochrany poděkovav, \verseref[2K1:8]{8.} o svých pokušeních \verseref[2K1:12]{12.} i upřímosti své proti pomluvačům vypravuje.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}avel apoštol Ježíše Krista skrze vůli Boží, a Timoteus bratr, církvi Boží, kteráž jest v Korintu, se všechněmi svatými, kteříž jsou ve vší Achaii:
\verse{2}\,Milost vám a pokoj od Boha Otce našeho a Pána Jezukrista.
\verse[2K1:3]{3}\,Požehnaný Bůh a Otec Pána našeho Jezukrista, Otec milosrdenství, a Bůh všelikého potěšení,
\verse{4}\,Kterýž těší nás ve všelikém ssoužení našem, abychom \emph{i} my mohli potěšovati těch, kteříž by byli v jakémkoli ssoužení, tím potěšením, kterýmž i my potěšeni jsme od Boha.
\verse{5}\,Nebo jakož se rozhojňují utrpení Kristova při nás, tak skrze Krista rozhojňuje se i potěšení naše.
\verse{6}\,Nebo buď že ssouženi jsme, pro vaše potěšení a spasení, kteréž se působí v snášení týchž trápení, kteráž i my trpíme; buď že potěšováni býváme, pro vaše potěšení a spasení. A naděje na\-še pevná jest o vás,
\verse{7}\,Poněvadž víme, že jakož jste účastníci utrpení, tak i po\-tě\-še\-ní.
\verse[2K1:8]{8}\,Nechcemeť zajisté, abyste nevěděli, bratří, o ssoužení našem, kteréž jsme měli v Azii, že jsme nad míru přetíženi byli a nad možnost, tak že jsme již i o životu svém byli pochybili.
\verse{9}\,Nýbrž sami v sobě již jsme byli tak usoudili, že nebylo lze než umříti, abychom nedoufali sami v sobě, ale v Bohu i mrtvé křísícím.
\verse{10}\,Kterýž od takové smrti vytrhl nás, a vytrhuje, v něhož doufáme, že i ještě vytrhne,
\verse{11}\,Když i vy nám pomáhati budete modlitbami za nás, aby z daru toho, příčinou mnohých osob nám \emph{daného}, od mnohých děkováno bylo z nás.
\verse[2K1:12]{12}\,Nebo chlouba naše tato jest, svědectví svědomí našeho, že v sprostnosti a v upřímosti Boží, ne v moudrosti tělesné, ale v milosti Boží obcovali jsme na světě, zvláště pak u vás.
\verse{13}\,Neboť nepíšeme vám nic jiného, než to, což čtete, aneb což prvé znáte. A naději mám, že až do konce tak znáti budete,
\verse{14}\,Jakož jste i poznali nás z částky, žeť jsme chlouba vaše, podobně jako i vy naše, v den Pána Ježíše.
\verse{15}\,A v tomť doufání chtěl jsem k vám přijíti nejprvé, abyste druhou milost měli,
\verse{16}\,A skrze vás jíti do Macedonie, a zase z Macedonie přijíti k vám, a od vás abych byl doprovozen do Judstva.
\verse{17}\,O tom pak když jsem přemyšloval, zdali jsem co lehkomyslně činil? Aneb což přemyšluji, \emph{zdali} podlé těla přemyšluji, tak aby bylo při mně: Jest, jest, není, není?
\verse{18}\,Anobrž \emph{víť} věrný Bůh, že řeč naše k vám nebyla: Jest, a není.
\verse{19}\,Nebo Syn Boží Ježíš Kristus, kterýž mezi vámi kázán jest skrze nás, skrze mne a Silvána a Timotea, nebyl: Jest, a není, ale bylo v něm: Jest.
\verse{20}\,Nebo kolikžkoli jest zaslíbení Božích, v němť jsou: Jest, a v němť jest: Amen, k slávě Bohu skrze nás.
\verse{21}\,Ten pak, kterýž potvrzuje nás s vámi v Kristu, a kterýž pomazal nás, Bůh jest.
\verse{22}\,Kterýž i znamenal nás, a dal závdavek Ducha v srdce naše.
\verse{23}\,Já pak Boha za svědka beru na svou duši, že lituje vás, ještě jsem nepřišel do Korintu.
\verse{24}\,Ne jako bychom panovali nad věrou vaší, ale pomocníci jsme radosti vaší; nebo věrou stojíte.

\chapter[2]{Kapitola 2.}

\begin{excerpt}
  Hříšníka na milost přijíti velí. \verseref[2K2:12]{12.} Práce služebníků, i původu jich i ovoce ukázáním, zveličuje.
\end{excerpt}

\lettrine{T}{}oto jsem pak sobě uložil, abych k vám zase s zámutkem nepřišel.
\verse{2}\,Nebo jestliže já vás zarmoutím, i kdo jest, ješto by mne obveselil, než ten, kterýž jest ode mne zarmoucen?
\verse{3}\,A toto samo psal jsem vám, abych přijda, neměl zámutku z těch, z nichž bych se měl radovati, doufaje o všech o vás, že radost má jest všech vás.
\verse{4}\,Nebo z velikého ssoužení a bolesti srdce psal jsem vám, s mnohými slzami, ne abyste zarmouceni byli, ale abyste poznali lásku, kterouž k vám velikou mám.
\verse{5}\,Jestližeť pak kdo zarmoutil, ne mneť zarmoutil, ale poněkud, (abych nepřetížil), všecky vás.
\verse{6}\,Dostiť má takový na tom tre\-stání od mnohých,
\verse{7}\,Tak abyste naproti tomu již raději odpustili, a potěšili ho, aby snad přílišným zámutkem nebyl sehlcen takový.
\verse{8}\,Protož prosím vás, abyste utvrdili k němu lásku.
\verse{9}\,Nebo i proto psal jsem, abych zkušením zvěděl, jste-li ve všem poslušni.
\verse{10}\,Komuž pak vy co odpouštíte, i já. Nebo i já, jestliže jsem co odpustil, komuž jsem odpustil, pro vás \emph{jsem učinil}, před oblíčejem Kristovým, abychom nebyli oklamáni od satana.
\verse{11}\,Neboť nejsou nám myšlení jeho neznámá.
\verse[2K2:12]{12}\,Když jsem pak přišel do Tro\-ady, příčinou evangelium Kri\-stova, ačkoli dvéře mi otevříny byly skrze Pána, však neměl jsem upokojení v duchu svém, proto že jsem nenalezl Tita, bratra svého.
\verse{13}\,Ale požehnav jich, odšel jsem do Macedonie.
\verse{14}\,Bohu pak chvála, kterýž vždycky dává nám vítězství v Kri\-stu, a vůni známosti své zjevuje skrze nás na každém mís\-tě.
\verse{15}\,Neboť jsme Kristova vůně dobrá Bohu v těch, kteříž k spasení přicházejí, i v těch, kteříž hynou,
\verse{16}\,Těmto zajisté vůně smrtelná k smrti, oněmno pak vůně života k životu. Ale k tomu kdo jest způsobný?
\verse{17}\,Neboť nejsme, jako mnozí, cizoložící slovo Boží, ale jako z upřímnosti, ale jako z Boha, před oblíčejem Božím, o Kristu mluvíme.

\chapter[3]{Kapitola 3.}

\begin{excerpt}
  Přisluhování nové Kristovo nad přisluhování Zákona Starého vystavuje apoštol.
\end{excerpt}

\lettrine{Z}{}ačínáme opět sami sebe chváliti? Zdaliž po\-tře\-bu\-je\-me, jako někteří, schvalujících listů k vám, neb od vás k jiným?
\verse{2}\,List náš vy jste, napsaný v srdcích našich, kterýž znají a čtou všickni lidé.
\verse{3}\,Nebo to zjevné jest, že jste list Kristův způsobený skrze přisluhování naše, napsaný ne černidlem, ale Duchem Boha živého, ne na dskách kamenných, ale na dskách srdce masitých.
\verse{4}\,Doufání pak takové máme skrze Krista k Bohu,
\verse{5}\,Ne že bychom dostateční byli mysliti něco sami z sebe, ja\-kož\-to sami z sebe, ale dostatečnost naše z Boha jest.
\verse{6}\,Kterýž i hodné nás učinil služebníky Nového Zákona, ne litery, ale Ducha. Nebo litera zabijí, ale Duch obživuje.
\verse{7}\,Jestližeť pak přisluhování smrti, literami vyryté na dskách kamenných, bylo slavné, tak že nemohli patřiti synové Izraelští v tvář Mojžíšovu, pro slávu oblíčeje jeho, kteráž pominouti měla,
\verse{8}\,I kterakž by ovšem přisluhování Ducha nemělo býti slavné?
\verse{9}\,Nebo jestližeť přisluhování pomsty slavné bylo, mnohemť se více přisluhování spravedlnosti rozhojňuje v slávě.
\verse{10}\,Nebo to, což oslaveno bylo, aniž oslaveno bylo v té částce, u přirovnání této předůstojné slávy.
\verse{11}\,Nebo jestližeť to pomíjející \emph{bylo} slavné, mnohemť více to, což zůstává, jestiť slavné.
\verse{12}\,Protož majíce takovou naději, mnohé svobody v mluvení užíváme,
\verse{13}\,A ne jako Mojžíš kladl zástěru na tvář svou, aby nepatřili synové Izraelští k cíli té věci pomíjející.
\verse{14}\,Pročež ztupeni jsou smys\-lo\-vé jejich. Nebo až do dnes ta zástěra v čítání Starého Zákona zůstává neodkrytá; nebo skrze Krista se odnímá.
\verse{15}\,Protož až do dnes, když čten bývá Mojžíš, zástěra jest položena na jejich srdci.
\verse{16}\,Než jakž by se obrátilo ku Pánu, odňata bude ta zástěra.
\verse{17}\,Nebo Pán jest Duch ten, a kdež jest ten Duch Páně, tu \emph{i} svoboda.
\verse{18}\,My pak všickni odkrytou tváří slávu Páně jako v zrcadle spatřujíce, v týž obraz proměněni býváme od slávy v slávu, jakožto od Ducha Páně.

\chapter[4]{Kapitola 4.}

\begin{excerpt}
  Pilnost a opravdovost s. Pavla i pomocníků jeho v konání přisluhování Kristova.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}rotož majíce toto přisluhování, jakž jsme milosrdenství došli, neoblevujeme.
\verse{2}\,Ale odmítáme ukrývání neslušnosti, nechodíce v chytrosti, aniž se lstivě obírajíce s slovem Božím, ale zjevováním pravdy v příjemnost uvodíce sebe u každého svědomí lidského před oblíčejem Božím.
\verse{3}\,Pakliť zakryté jest evangelium naše, před těmi, kteříž hynou, zakryté jest.
\verse{4}\,V nichž Bůh světa tohoto oslepil mysli, \emph{totiž} \emph{v} nevěrných, aby se jim nezasvítilo světlo evangelium slávy Kristovy, kterýž jest obraz Boží.
\verse{5}\,Neboť ne sami sebe kážeme, ale Krista Ježíše Pána, sebe pak služebníky vašimi pro Ježíše.
\verse{6}\,Bůh zajisté, kterýž rozkázal, aby se z temností světlo za\-ble\-sklo, tenť se osvítil v srdcích našich k osvícení známosti slávy Boží v tváři Ježíše Krista.
\verse{7}\,Mámeť pak poklad tento v nádobách hliněných, aby důstojnost té moci byla Boží, a ne z nás,
\verse{8}\,Když se všech stran úzkost míváme, ale nebýváme cele potlačeni; býváme vrtkáni, ale nebýváme docela zvrtkáni;
\verse{9}\,Protivenství trpíme, ale nebýváme opuštěni; býváme opovrženi, ale nehyneme.
\verse{10}\,Vždycky mrtvení Pána Je\-ží\-še na těle nosíme, aby i život Ježíšův na těle našem zjeven byl.
\verse{11}\,Vždycky zajisté my, kteříž živi jsme, na smrt býváme vydáváni pro Ježíše, aby i život Ježíšův zjeven byl na smrtelném těle našem.
\verse{12}\,A tak smrt v nás moc provodí, ale v vás život.
\verse{13}\,Majíce tedy téhož ducha ví\-ry, podlé toho, jakž psáno jest: Uvěřil jsem, protož jsem mluvil, i myť věříme, protož i mluvíme,
\verse{14}\,Vědouce, že ten, kterýž vzkřísil Pána Ježíše, i nás skrze Ježíše vzkřísí, a postaví s vámi.
\verse{15}\,Nebo to všecko děje se pro vás, aby ta přehojná milost skr\-ze díků činění od mnohých rozmohla se k slávě Boží.
\verse{16}\,Protož neoblevujeme, ale ačkoli ten zevnitřní člověk náš ru\-ší se, však ten vnitřní obnovuje se den ode dne.
\verse{17}\,Nebo toto nynější lehoučké ssoužení naše převelmi veliké věčné slávy břímě nám působí,
\verse{18}\,Když nepatříme na ty věci, kteréž se vidí, ale na ty, kteréž se nevidí. Nebo ty věci, kteréž se vidí, jsou časné, ale které se nevidí, jsou věčné.

\chapter[5]{Kapitola 5.}

\begin{excerpt}
  Nadějí budoucích věcí služebníků církve potěšuje, \verseref[2K5:9]{9.} i ku práci snažně ponouká, \verseref[2K5:19]{19.} dotýkaje i toho, jak veliké věci jim svěřeny jsou od Krista.
\end{excerpt}

\lettrine{V}{}íme zajisté, že byl-li by tohoto našeho zemského přebývání stánek zbořen, stavení od Boha máme, příbytek ne rukou udělaný, věčný v nebesích.
\verse{2}\,Pročež i v tomto vzdycháme, v příbytek svůj, kterýž jest s ne\-be, oblečeni býti žádajíce,
\verse{3}\,Jestliže však oblečení, a ne nazí nalezeni budeme.
\verse{4}\,Nebo kteříž jsme v tomto stánku, lkáme, jsouce obtíženi, poněvadž bychom nechtěli svlečeni býti, ale přiodíni, aby pohlcena byla smrtelnost od života.
\verse{5}\,Ten pak, kdož nás tak k tomu způsobil, Bůhť jest, kterýž také dal nám závdavek Ducha.
\verse{6}\,Protož doufanlivé mysli vždycky jsouce, a vědouce, že dokudž pohostinu jsme v tomto těle, vzdáleni jsme ode Pána,
\verse{7}\,(Nebo skrze víru chodíme, ne skrze vidění),
\verse{8}\,Doufanlivéť pak mysli jsme, a oblibujeme raději vyjíti z těla, a přijíti ku Pánu.
\verse[2K5:9]{9}\,Protož i usilujeme buď \emph{v těle} pohostinu jsouce, buďto \emph{z těla} se berouce, jemu se líbiti.
\verse{10}\,Všickni my zajisté ukázati se musíme před soudnou stolicí Kristovou, aby přijal jeden každý to, což skrze tělo \emph{působil}, podlé toho, jakž práce čí byla, buď v dobrém, neb ve zlém.
\verse{11}\,Protož znajíce tu hrůzu Pá\-ně, lidem k víře sloužíme, Bohuť pak známi jsme. A nadějiť mám, že i svědomí vašemu známi jsme.
\verse{12}\,Neboť ne sami sebe opět vám chválíme, ale příčinu vám dáváme, abyste se chlubili ná\-mi, \emph{a} abyste to měli proti těm, kteříž se v tvárnosti chlubí, a ne v srdci.
\verse{13}\,Nebo buď že nesmyslní jsme, Bohu; buď že jsme ro\-zum\-ní, vám.
\verse{14}\,Láska zajisté Kristova víže nás,
\verse{15}\,Jakožto ty, kteříž tak sou\-dí\-me, že poněvadž jeden za všecky umřel, tedyť všickni zemřeli, a že za všecky umřel, aby ti, kteříž živi jsou, již ne sami sobě živi byli, ale tomu, kterýž za ně umřel i z mrtvých vstal.
\verse{16}\,A tak my již od toho času žádného neznáme podlé těla. A ačkoli jsme znali Krista podlé těla, ale nyní již více neznáme.
\verse{17}\,Protož jestli kdo v Kristu, nové stvoření jest. Staré věci pominuly, aj, nové všecko učiněno jest.
\verse{18}\,To pak všecko \emph{jest} z Boha, kterýž smířil nás s sebou skrze Jezukrista, a dal nám služebnost smíření toho.
\verse[2K5:19]{19}\,Neboť Bůh byl v Kristu, v mír uvodě svět s sebou, nepočítaje jim hříchů jejich, a složil v nás to slovo smíření.
\verse{20}\,Protož my na místě Kristově poselství dějíce, jako by Bůh skrze náš žádal, prosíme na místě Kristově, smiřte se s Bohem.
\verse{21}\,Nebo toho, kterýž hříchu nepoznal, za nás učinil hříchem, abychom my učiněni byli spravedlností Boží v něm.

\chapter[6]{Kapitola 6.}

\begin{excerpt}
  Služebníků Páně ku práci, \verseref[2K6:11]{11.} lidu pak k opravdovému služeb užívání \verseref[2K6:14]{14.} a modlářství utíkání napomíná.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}rotož napomáhajíce, i napomínáme vás, abyste milosti Boží nadarmo nebrali,
\verse{2}\,(Neboť praví: V čas příhodný uslyšel jsem tě, a v den spa\-se\-ní spomohl jsem tobě. Aj, nyníť jest čas příhodný, aj, nyní dnové spasení.)
\verse{3}\,Žádného nedávájíce v ničemž pohoršení, aby bylo bez ouhony přisluhování,
\verse{4}\,Ale ve všem se chovajíce jako Boží služebníci, ve mnohé trpělivosti, v utištěních, v nedostatcích, v úzkostech,
\verse{5}\,V ranách, v žalářích, v nepokojích, v pracech, v bděních, v postech,
\verse{6}\,V čistotě, v umění, v dlouhočekání, v dobrotivosti, v Duchu svatém, v lásce neošemetné,
\verse{7}\,V slovu pravdy, v moci Boží, skrze odění spravedlnosti na pravo i na levo,
\verse{8}\,Skrze slávu i pohanění, skrze zlou i dobrou pověst, jako blud\-ní, a jsouce pravdomluvní,
\verse{9}\,Jako neznámí, a jsouce zná\-mí, jako umírající, a aj, živi jsme, jako potrestaní, a nezmordovaní,
\verse{10}\,Jako smutní, a však se vždy\-cky radujíce, jako chudí, však mnohé zbohacujíce, jako nic nemajíce, a však všemi věcmi vlá\-dnouce.
\verse[2K6:11]{11}\,Ústa naše otevřína jsou k vám, ó Korinští, srdce naše rozšířeno jest.
\verse{12}\,Nejste v nás ssouženi, než ssouženi jste v střevách svých.
\verse{13}\,O takovéžť pak odměně jakožto synům pravím: Rozšiřtež se i vy.
\verse[2K6:14]{14}\,Netáhněte jha s nevěřícími. Nebo jaký jest spolek spravedlnosti s nepravostí? A jaké obcování světla s temnostmi?
\verse{15}\,A jaké srovnání Krista s Beliálem? Aneb jaký díl věrnému s nevěrným?
\verse{16}\,A jaké spolčení chrámu Božího s modlami? Nebo vy jste chrám Boha živého, jakž pověděl Bůh: Přebývati budu v nich, a procházeti se, a budu jejich Bohem, a oni budou mým lidem.
\verse{17}\,A protož vyjdětež z prostředku jejich, a oddělte se, pra\-ví Pán; a nečistého se nedotýkejte, a já přijmu vás.
\verse{18}\,A budu vám za Otce, a vy mi budete za syny a za dcery, praví Pán všemohoucí.

\chapter[7]{Kapitola 7.}

\begin{excerpt}
  K svatosti života kratičce napomenuv, \verseref[2K7:2]{2.} o své k nim horlivé lásce \verseref[2K7:7]{7.} i z nich velikém potěšení obšírně vypravuje.
\end{excerpt}

\lettrine{T}{}aková tedy majíce zaslíbení, nejmilejší, očišťujmež se od všeliké poškvrny těla i ducha, konajíce posvěcení v bázni Boží.
\verse[2K7:2]{2}\,Přijmětež nás. Žádnémuť jsme neublížili, žádnému ne\-u\-ško\-dili, žádného neoklamali.
\verse{3}\,Nepravím toho ku potupě, poněvadž jsem napřed pověděl, že jste v srdcích našich, aby\-chom spolu mřeli, i spolu živi byli.
\verse{4}\,Mnohéť jsem k vám v mluvení důvěrnosti, mnohoť se vá\-mi chlubím; naplněn jsem potěšením, rozhojňujiť se v radosti ve všelikém ssoužení našem.
\verse{5}\,Nebo i když jsme byli přišli do Macedonie, žádného odpočinutí nemělo tělo naše, ale ve všem ssouženi jsme byli; zevnitř boje, vnitř strachy.
\verse{6}\,Ale ten, kterýž těší ponížené, potěšil nás, Bůh, skrze příchod Titův.
\verse[2K7:7]{7}\,A netoliko příchodem jeho, ale také i potěšením tím, kteréž on měl z vás, vypravovav nám o vaší veliké žádosti, o vašem kvílení, a vaší ke mně horlivé milosti, tak že jsem se velmi zradoval.
\verse{8}\,A ačkoli zarmoutil jsem vás listem, nelituji toho, ač jsem byl litoval. Nebo vidím, že ten list, ačkoli na čas, zarmoutil vás.
\verse{9}\,Nyní raduji se, ne že jste zarmouceni byli, ale že jste se ku pokání zarmoutili. Zarmoutili jste se zajisté podlé Boha, tak že jste k žádné škodě nepřišli skrze nás.
\verse{10}\,Nebo zámutek, kterýž jest podlé Boha, ten pokání k spasení působí, jehož nikdy líto nebývá, ale zámutek světa smrt způsobuje.
\verse{11}\,Ano hle, to samo, že jste podlé Boha zarmouceni byli, jakou v vás způsobilo snažnost, nýbrž omluvu, nýbrž zažhnutí hněvu, nýbrž bázeň, nýbrž žádost vroucí, nýbrž horlivost, anobrž pomstu? Všelijak prokázali jste to, že jste nevinni v té věci.
\verse{12}\,A ač psal jsem vám, však ne pro toho, kterýž tu nepravost spáchal, ani pro toho, komuž se křivda stala, ale aby vám zjevena byla pilnost naše o vás před oblíčejem Božím.
\verse{13}\,Protož potěšeniť jsme z potěšení vašeho. Ale mnohem hojněji zradovali jsme se z radosti Titovy, že poočerstven jest duch jeho ode všech vás,
\verse{14}\,A že chlubil-li jsem se v čem vámi před ním, nebyl jsem zahanben, ale jakož všecko mluvili jsme vám v pravdě, tak i chlouba naše, kteráž byla před Titem, pravá jest shledána.
\verse{15}\,Ano i srdce jeho k vám jest příchylnější, když roz\-po\-mí\-ná se na poslušenství všech vás, kterak jste ho s bázní a s strachem přijali.
\verse{16}\,Protož raduji se, že ve všem mohu se vám dověřiti.

\chapter[8]{Kapitola 8.}

\begin{excerpt}
  Štědrosti Macedonských vydav svědectví, \verseref[2K8:7]{7.} k následování jí Korintských napomíná, \verseref[2K8:16]{16.} a bratří, kteréž k nim posílá, jejich lásce poroučí.
\end{excerpt}

\lettrine{Z}{}námuť pak vám činíme, bra\-tří, milost Boží, danou zborům Macedonským,
\verse{2}\,Že v mnohém zkušení ssoužení rozhojnilá radost jejich a převeliká chudoba jejich rozhojněna jest v bohatství upřímosti jejich.
\verse{3}\,Nebo svědectví jim vydávám, že podlé možnosti, ba i nad možnost hotovi byli,
\verse{4}\,Mnohými žádostmi prosíce nás, abychom tu milost a zbír\-ku, kteráž se děje na svaté, na se přijali.
\verse{5}\,A netoliko tak, jakž jsme se nadáli, ale sami sebe nejprvé dali Pánu, i nám z vůle Boží,
\verse{6}\,Tak že jsme musili napomenouti Tita, aby jakož byl prvé započal, tak také i dokonal při vás milost tuto.
\verse[2K8:7]{7}\,A protož jakž ve všech věcech jste hojní, u víře i v řeči i v známosti i ve všeliké snažnosti i v lásce své k nám, tak i v této milosti hojní buďte.
\verse{8}\,Ne jako rozkazuje, pravím, ale snažností jiných i vaši upřímou lásku zkušenou ukázati chtěje.
\verse{9}\,Nebo znáte milost Pána našeho Jezukrista, že pro vás učiněn jest chudý, jsa bohatý, abyste vy jeho chudobou zbohatli.
\verse{10}\,A k tomuť vám radu dávám; nebo jest vám to užitečné, kteříž jste netoliko činiti, ale i chtíti prvé začali léta předešlého.
\verse{11}\,Protož nyní již to skutkem vykonejte, aby jakož hotové bylo chtění, tak bylo i vykonání z toho, což máte.
\verse{12}\,Nebo jest-liť prvé vůle hotová, podlé toho, což kdo má, vzácná jest, ne podlé toho, čehož nemá.
\verse{13}\,Nebo ne, aby jiní měli polehčení, a vy úzkost, ale rovnost ať jest, nyní přítomně vaše hojnost \emph{spomoz} jejich chudobě,
\verse{14}\,Aby také jejich hojnost vaší chudobě byla ku pomoci, aby tak byla rovnost;
\verse{15}\,Jakož psáno: Kdo mnoho, nic mu nezbývalo, a kdo málo, neměl nedostatku.
\verse[2K8:16]{16}\,Ale díka Bohu, kterýž takovou snažnost k vám dal v srdce Titovo,
\verse{17}\,Tak že to napomenutí přijal, anobrž jsa opravdový, sám z své dobré vůle šel k vám.
\verse{18}\,Poslaliť jsme pak s ním bratra toho, kterýž má velikou chválu v evangelium po všech zbořích,
\verse{19}\,(A netoliko to, ale také vyvolen jest od církví za tovaryše putování našeho, s touto milostí, kterouž sloužíme k slávě Pánu a vůli vaší),
\verse{20}\,Varujíce se toho, aby nám někdo neutrhal pro tu hojnost, kterouž my přisluhujeme,
\verse{21}\,Dobré opatrujíce netoliko před oblíčejem Páně, ale i před lidmi.
\verse{22}\,Poslali jsme pak s nimi bratra svého, kteréhož jsme mnohokrát ve mnohých věcech zkusili, že jest pilný, a nyní mnohem pilnější pro mnohé doufání \emph{mé} o vás.
\verse{23}\,Z strany Tita, tovaryš můj jest, a mezi vámi pomocník; z strany bratří našich, poslové jsou církví \emph{a} sláva Kristova.
\verse{24}\,Protož jistoty lásky své a chlouby naší o vás k nim dokažte, před oblíčejem církví.

\chapter[9]{Kapitola 9.}

\begin{excerpt}
  Oznamuje, proč k nim pomocníky své posílá, \verseref[2K9:6]{6.} a jaká mysl almužnu dávajících býti má, \verseref[2K9:10]{10.} i jaká za to naděje odplaty.
\end{excerpt}

\lettrine{N}{}ebo o pomoci, kteráž se děje svatým, jest zbytečné psá\-ti vám.
\verse{2}\,Vím zajisté o vaší hotovosti, pro kterouž chlubím se vámi Macedonským, že Achaia hotova jest od předešlého léta. A ta vaše horlivost mnohými pohnula.
\verse{3}\,I poslal jsem tyto bratří, aby chlouba naše vámi nebyla mar\-ná v té stránce, \emph{ale} abyste, (jakž jsem řekl), byli hotovi,
\verse{4}\,Abychom snad, přišli-li by se mnou Macedonští, a nalezli vás nehotové, nemusili se styděti, (ať nedím vy), za tak podstatnou chloubu.
\verse{5}\,Protož vidělo se mi za potřebné těchto bratří nepomenouti, aby napřed šli k vám, a připravili prvé opověděnou zbírku vaši, aby byla hotová jako dobrovolná zbírka, a ne jako bezděčná.
\verse[2K9:6]{6}\,Ale totoť \emph{pravím}: Kdo skoupě rozsívá, skoupě i žíti bude; a kdož rozsívá ochotně, ochotně i žíti bude.
\verse{7}\,Jeden každý jakž uložil v srdci, ne s neochotnou myslí aneb z mušení. Neboť ochotného dárce miluje Bůh.
\verse{8}\,Mocenť jest pak Bůh všelikou milost rozhojniti v vás, abyste ve všem všudy všeliký dostatek majíce, hojní byli ke všelikému skutku dobrému,
\verse{9}\,Jakož psáno jest: Rozsypal \emph{a} dal chudým, spravedlnost jeho zůstává na věky.
\verse[2K9:10]{10}\,Ten pak, kterýž dává símě rozsívajícímu, dejž i vám chléb k jedení, a rozmnožiž símě vaše, a přispořiž úrody spravedlnosti vaší,
\verse{11}\,Abyste všelijak zbohaceni byli ke všeliké sprostnosti, kteráž působí skrze nás, aby díky činěny byly Bohu.
\verse{12}\,Nebo služba oběti této netoliko doplňuje nedostatky svatých, ale také rozhojňuje se v mnohé díků činění Bohu, příčinou schválení služby této,
\verse{13}\,Když chválí Boha z jednomyslné poddanosti vaší k evangelium Kristovu, a z upřímé té zdílnosti k sobě i ke všechněm,
\verse{14}\,A modlí se za vás ti, kteříž vás převelice milují pro vyvýšenou milost Boží v vás.
\verse{15}\,Díka pak Bohu z nevymluvného daru jeho.

\chapter[10]{Kapitola 10.}

\begin{excerpt}
  Očišťuje se od nářku, \verseref[2K10:3]{3.} pravě, že podlé těla nechodí, svých věcí nehledá, \verseref[2K10:8]{8.} a není marnochlubný, \verseref[2K10:13]{13.} ale Kristu tak, jakž mu odměřil Bůh, slouží.
\end{excerpt}

\lettrine{J}{}á pak sám Pavel prosím vás skrze tichost a dobrotivost Kristovu, kterýžto v pří\-tom\-nos\-ti u vás jsem pokorný, ale v nepřítomnosti jsem k vám směle dověrný.
\verse{2}\,Prosímť pak, abych přítomen jsa, nemusil se osvoboditi tou smělostí, na kterouž myslím, abych smělý byl proti některým, kteříž za to mají, že bychom my podlé těla chodili.
\verse[2K10:3]{3}\,V těle zajisté chodíce, ne pod\-lé těla rytěřujeme,
\verse{4}\,(Nebo odění rytěřování našeho není tělesné, ale mocné v Bohu k vyvrácení ohrad),
\verse{5}\,Podvracejíce rady, i všelikou vysokost, povyšující se proti umění Božímu, a jímajíce všelikou mysl v poddanost Kristu,
\verse{6}\,A nahotově majíce pomstu proti každému neposlušenství, když naplněno bude vaše poslušenství.
\verse{7}\,Na to-liž jen, co před očima jest, hledíte? Má-li kdo tu naději o sobě, že by Kristův byl, pomysliž také na to sám u sebe, že jakož on jest Kristův, tak i my Kristovi jsme.
\verse[2K10:8]{8}\,Nebo bychť se pak i ještě hojněji chlubil mocí naší, kterouž nám dal Pán k vzdělání, a ne k zkažení vašemu, nebuduť zahanben;
\verse{9}\,Abych se nezdál listy strašiti vás.
\verse{10}\,Nebo listové prý jsou těžcí a mocní, ale přítomnost osobná jest mdlá, a řeč chaterná.
\verse{11}\,Toto nechať myslí takový, že jacíž jsme v slovu skrze psání, vzdáleni jsouce, takoví také budeme i v skutku, přijdouce.
\verse{12}\,Neboť my se nesmíme přimísiti aneb přirovnati k některým, kteříž sami sebe chválí. Ale ti nerozumějí, že sami sebou sebe měří, a přirovnávají sebe sobě.
\verse[2K10:13]{13}\,My pak tím, což není odměřeno, nebudeme se chlubiti, ale podlé míry pravidla, kteroužto míru odměřil nám Bůh, tak že jsme dosáhli až k vám.
\verse{14}\,Nebo ne jako bychom nedosáhli až k vám, rozšiřujeme se nad míru. Až i k vám zajisté přišli jsme v evangelium Kristovu.
\verse{15}\,My \emph{tedy} tím, což není odměřeno, nechlubíme se, cizími pracemi, ale naději máme, když víra vaše růsti bude v vás, že se rozšíříme dále podlé toho, jakž nám odměřeno,
\verse{16}\,Abych ještě tam za vámi kázal evangelium, ne abych v tom, což jinému odměřeno jest, \emph{a} jest hotové, chlubil se.
\verse{17}\,Ale kdo se chlubí, v Pánu se chlub.
\verse{18}\,Nebo ne ten, kdož se sám chválí, zkušený jest, ale ten, kohož Pán chválí.

\chapter[11]{Kapitola 11.}

\begin{excerpt}
  Vystříhá, aby se falešným apoštolům svoditi nedali, \verseref[2K11:5]{5.} dovodě, že nerci-li jim by se vrovnati, ale \verseref[2K11:23]{23.} kdyby na chloubě záleželo, je i daleko převýšiti mohl.
\end{excerpt}

\lettrine{Ó}{} byste mne maličko posnesli v nemoudrosti, nýbrž po\-snes\-te mne.
\verse{2}\,Neboť miluji vás Božím milováním. Zasnoubilť jsem zajisté vás čistou pannu oddati jednomu muži, Kristu.
\verse{3}\,Ale bojím se, aby snad, jakž onen had svedl Evu chytrostí svou, tak nebyly porušeny mysli vaše od sprostnosti, kteráž jest v Kristu.
\verse{4}\,Nebo kdyby někdo přijda, jiného Ježíše kázal, kteréhož jsme nekázali, aneb kdybyste jiného ducha přijali, kteréhož jste nepřijali, aneb jiné evangelium, kteréhož jste nevzali, slušně byste \emph{toho} snášeli.
\verse[2K11:5]{5}\,Neboť za to mám, že jsem nic menší nebyl nežli ti velicí apoštolé.
\verse{6}\,Jestližeť pak jsem nedospělý v řeči, však ne v umění, ale ve všem všudy zjevní jsme vám.
\verse{7}\,Zdali jsem zhřešil, ponižuje se, abyste vy povýšeni byli, že jsem darmo evangelium Boží kázal vám?
\verse{8}\,Jiné jsem církve loupil, bera od nich žold, abych vám sloužil. A byv u vás, i jsa potřeben, nezahálel jsem s obtížením žádného.
\verse{9}\,Nebo ten nedostatek můj doplnili bratří, přišedše z Macedonie. A ve všech věcech varoval jsem se, a varovati budu, abych vás neobtěžoval.
\verse{10}\,Jestiť pravda Kristova ve mně, že chlouba tato nebude mi zmařena v krajinách Achai\-ských.
\verse{11}\,Z které příčiny? Že vás nemiluji? Bůhť ví.
\verse{12}\,Ale což činím, ještěť činiti budu, abych odňal příčinu těm, kteříž chtějí dostati příčiny, aby v tom, v čemž se chlubí, nalezeni byli takoví jako i my.
\verse{13}\,Nebo takoví falešní apoštolé jsou dělníci lstiví, proměňujíce se v apoštoly Kristovy.
\verse{14}\,A není div. Nebo i sám satan proměňuje se v anděla světlosti.
\verse{15}\,Protož neníť to tak veliká věc, jestliže i služebníci jeho proměňují se, aby se zdáli býti služebníci spravedlnosti, jichž\-to konec bude podlé skutků jejich.
\verse{16}\,Opět pravím, aby mne někdo neměl za nemoudrého; nýbrž i jako nemoudrého přijměte mne, ať i já se maličko něco pochlubím.
\verse{17}\,Což mluvím, nemluvímť ja\-ko ode Pána, ale jako v nemoudrosti z strany této podstatné chlouby.
\verse{18}\,Kdyžť se mnozí chlubí podlé těla, i jáť se pochlubím.
\verse{19}\,Rádi zajisté snášíte ne\-mou\-dré, jsouce moudří.
\verse{20}\,Nebo snášíte \emph{i to}, by vás kdo v službu podroboval, by kdo zžíral, by kdo bral, by se kdo pozdvihoval, by vás kdo v tvář bil.
\verse{21}\,O zahanbování pravím, rov\-ně jako bychom my nějací špat\-ní byli. Nýbrž v čem kdo smí, (v nemoudrosti mluvím), smímť i já.
\verse{22}\,Židé jsou? Jsem i já. Izraelští jsou? Jsem i já. Símě Abrahamovo jsou? Jsem i já.
\verse[2K11:23]{23}\,Služebníci Kristovi jsou? (Nemoudře dím:) Nadto já. V pracech hojněji, v ranách přílišně, v žalářích hojněji, v smrtech častokrát.
\verse{24}\,Od Židů pětkrát čtyřidceti \emph{ran} bez jedné trpěl jsem.
\verse{25}\,Třikrát metlami mrskán jsem, jednou jsem byl kamenován, třikrát jsem na moři tonul, ve dne i v noci v hlubokosti byl jsem.
\verse{26}\,Na cestách často, v nebezpečenství na řekách, v nebezpečenství od lotrů, v nebezpečenství od svého pokolení, v nebezpečenství od pohanů, v nebezpečenství v městě, v nebezpečenství na poušti, v nebezpečenství na moři, v nebezpečenství mezi falešnými bratřími.
\verse{27}\,V práci a v ustání, v bděních často, v hladu a v žízni, v postech častokrát, na zimě a v nahotě.
\verse{28}\,Kromě toho, což zevnitř \emph{jest}, vojsko na každý den povstává proti mně, \emph{totiž} péče o všecky zbory.
\verse{29}\,Kdo umdlévá, ješto bych já nemdlel? Kdo se uráží, abych já se nepálil?
\verse{30}\,Jestližeť se mám chlubiti, nemocmi svými se chlubiti bu\-du.
\verse{31}\,Bůh a Otec Pána našeho Jezukrista, kterýž jest požehnaný na věky, ví, žeť nelhu.
\verse{32}\,Hejtman v Damašku lidu Aréty krále, ostříhal města Damašku, chtěje mne do vězení vzíti.
\verse{33}\,Ale oknem po provaze spuštěn jsem v koši přes zed, i ušel jsem rukou jeho.

\chapter[12]{Kapitola 12.}

\begin{excerpt}
  Ostatek potřebné chlouby apoštolovy, \verseref[2K12:20]{20.} a naučení, jak by měli na jeho příchod očekávati.
\end{excerpt}

\lettrine{A}{}le chlubiti mi se není dobré, nebo přišel bych k viděním a zjevením Páně.
\verse{2}\,Znám člověka v Kristu před lety čtrnácti, (v těle-li, nevím, čili krom těla, nevím, Bůhť ví), kterýž byl vtržen až do třetího nebe.
\verse{3}\,A vím takového člověka, (bylo-li v těle, čili krom těla, nevím, Bůh ví),
\verse{4}\,Že byl vtržen do ráje, a slyšel nevypravitelná slova, kterýchž nesluší člověku mluviti.
\verse{5}\,Takovým budu se chlubiti, ale sám sebou nebudu se chlubiti, než toliko nemocmi svými.
\verse{6}\,Nebo budu-li se chtíti chlubiti, nebuduť nemoudrým, prav\-du zajisté povím; ale uskrovnímť, aby někdo nesmýšlel více o mně, nežli vidí \emph{při} mně, aneb slyší ode mne.
\verse{7}\,A abych se vysokostí zjevení nad míru nepozdvihl, dán mi jest osten do těla, anděl satan, aby mne zašijkoval, abych se nad míru nepovyšoval.
\verse{8}\,Za to třikrát jsem Pána prosil, aby to odstoupilo ode mne.
\verse{9}\,Ale řekl mi: Dosti máš na mé milosti, neboť moc má v nemoci dokonává se. Nejraději tedy chlubiti se budu nemocmi svými, aby ve mně přebývala moc Kristova.
\verse{10}\,Protož líbost mám v nemocech, v pohaněních, v nedostatcích, v protivenstvích, \emph{a} v úzkostech, pro Krista. Nebo když mdlím, tehdy silen jsem.
\verse{11}\,Učiněn jsem nemoudrým, chlubě se; vy jste mne k tomu přinutili. Nebo já od vás měl jsem chválen býti; neboť jsem nic menší nebyl nežli ti velicí apoštolé, ačkoli nic nejsem.
\verse{12}\,Znamení zajisté apoštolství prokázána jsou mezi vámi ve vší trpělivosti, i v divích, a v zázracích, a v mocech.
\verse{13}\,Nebo co jest, čeho byste vy méně měli nežli jiné církve, leč to, že jsem já nezahálel s obtížením vaším? Odpusťtež mi to bezpráví.
\verse{14}\,Aj, již potřetí hotov jsem přijíti k vám, a nebuduť zaháleti s obtížením vaším. Neboť nehledám toho, což jest vašeho, ale vás. Nemajíť zajisté synové rodičům pokladů shromažďovati, ale rodičové synům.
\verse{15}\,Jáť pak velmi rád náklad učiním, i sám se vynaložím za duše vaše, ačkoli velmi vás miluje, málo jsem milován.
\verse{16}\,Ale nechť jest tak, že jsem já vás neobtěžoval, než chytrý jsa, lstí jsem vás zjímal.
\verse{17}\,Zdali skrze někoho z těch, kteréž jsem poslal k vám, obloupil jsem vás?
\verse{18}\,Dožádal jsem se Tita, a poslal jsem s ním bratra toho. Zdali vás Titus podvedl? Zdaliž jsme jedním duchem nechodili? Zdaliž ne jedněmi šlepějemi?
\verse{19}\,A zase domníváte-li se, že se vymlouváme před vámi? Před oblíčejemť Božím v Kristu mluvíme, a to všecko, nejmilejší, k vašemu vzdělání.
\verse[2K12:20]{20}\,Neboť se bojím, abych snad přijda, nenalezl vás takových, jakýchž bych nechtěl, a já nebyl nalezen od vás, jakéhož byste vy nechtěli, aby snad nebylo svárů, závistí, hněvů, vád, utrhání, reptání, nadýmání, různic,
\verse{21}\,Aby mne opět, když bych přišel, neponížil Bůh můj u vás, a plakal bych mnohých z těch, kteříž prvé hřešili, a nečinili pokání z nečistoty, a z smilstva, a z nestydatosti, kterouž páchali.

\chapter[13]{Kapitola 13.}

\begin{excerpt}
  Nenapravujícím učiniv pohrůžku, napomíná, aby sobě usmyslili. \verseref[2K13:11]{11.} A probudiv všech ku pobožnosti, \verseref[2K13:12]{12.} pozdravením vše zavřel.
\end{excerpt}

\lettrine{T}{}oto potřetí jdu k vám. V ústech dvou neb tří svědků staneť každé slovo.
\verse{2}\,Předpovědělť jsem, a předpovídám podruhé jako přítomný, a nyní nepřítomný píši těm, kteříž prvé hřešili, i jiným všechněm, že přijdu-liť opět znovu, neodpustím,
\verse{3}\,Poněvadž usilujete zkusiti toho, kterýž skrze mne mluví, Krista, kterýžto k vám není nemocný, ale mocný jest v vás.
\verse{4}\,Nebo ačkoli ukřižován jest jako nemocný, ale živ jest z moci Boží. A tak i my mdlí jsme s ním, ale živi budeme s ním, z moci Boží na vás.
\verse{5}\,Sami sebe zkušujte, jste-li u víře; sami sebe ohledujte. Čili sami sebe neznáte, že Ježíš Kri\-stus jest v vás? Leč jste snad zavrženi.
\verse{6}\,Ale naději mám, že poznáte, žeť my nejsme zavrženi.
\verse{7}\,Modlímť se pak Bohu, abyste nic zlého nečinili, ne proto, aby\-chom my se dokonalí ukázali, ale abyste vy to, což jest dobrého, činili, my pak jako zavrženi abychom byli.
\verse{8}\,Neboť nic nemůžeme proti pravdě, ale k pravdě.
\verse{9}\,Radujeme se zajisté, že ač jsme mdlí, ale vy jste silní, a za toť se i modlíme, abyste vy byli dokonalí.
\verse{10}\,Protož toto nepřítomný jsa, píši, abych přítomen jsa, nemusil býti přísný, podlé moci, kterouž mi dal Pán k vzdělání, a ne k zkáze.
\verse[2K13:11]{11}\,Naposledy, bratří, mějtež se dobře, dokonalí buďte, po\-tě\-šuj\-te se, jednostejně smyslte, pokoj mějte, a Bůh lásky a pokoje budeť s vámi.
\verse[2K13:12]{12}\,Pozdravtež jedni druhých políbením svatým. Pozdravují vás všickni svatí.
\verse{13}\,Milost Pána Jezukrista, a láska Boží, a účastenství Ducha svatého se všechněmi vámi. Amen.

\end{multicols}
